\chapter{Metodologia}
\label{chap:metodologia}

\section{Modelos de Análise de Sobrevivência}

A abordagem proposta neste trabalho integra sinais de ECG Holter de 24 horas com
variáveis clínicas estruturadas em um modelo híbrido para a estimativa do tempo até
o evento. O pipeline é composto por três componentes principais: um encoder
convolucional profundo para extração de características dos sinais eletrocardiográficos,
uma rede de projeção para as variáveis clínicas e um cabeçote de predição baseado
em modelos de tempo discreto.

\subsection{Pré-treinamento Auto-supervisionado: MoCo}

Dado o tamanho reduzido do conjunto de dados disponível --- aproximadamente
870 pacientes --- aliado ao severo desbalanceamento entre as classes, uma vez
que a maioria dos pacientes é censurada e apenas uma parcela reduzida apresentou
o evento de interesse (morte súbita cardíaca), o treinamento supervisionado
direto da ResNet-18 1D a partir de pesos aleatórios tende a produzir
representações de baixa qualidade. Nesse cenário, o modelo supervisionado é
exposto a poucos exemplos positivos, dificultando o aprendizado de padrões
morfológicos discriminativos no ECG. Para contornar essa dupla limitação ---
escassez de dados e desbalanceamento ---,  foi adotada uma estratégia de
pré-treinamento auto-supervisionado baseada no \textit{Momentum Contrast}
(MoCo v2) \cite{he2019moco, chen2020mocov2}, antes do treinamento
supervisionado para análise de sobrevivência.

O MoCo foi originalmente proposto para o aprendizado de representações visuais
a partir de imagens \cite{he2019moco}, onde duas versões augmentadas de uma
mesma imagem --- obtidas por recortes aleatórios, distorção de cor e
\textit{flipping} horizontal --- formam um par positivo, e imagens distintas
formam pares negativos. O encoder aprende a aproximar as representações do par
positivo no espaço de \textit{embedding} e a afastar as dos pares negativos,
sem necessidade de rótulos supervisionados. Essa abordagem permite explorar a
totalidade dos dados disponíveis para o aprendizado de representações, inclusive
os pacientes censurados, que são descartados ou subaproveitados em estratégias
supervisionadas.

A adaptação para sinais de ECG Holter substitui as augmentações visuais por
perturbações no domínio temporal, aplicadas diretamente na GPU pelo módulo
\texttt{GPU\_ECG\_Augmenter} com probabilidade de 80\%. A cada iteração, duas
versões augmentadas do mesmo segmento de ECG de 24.000 amostras --- equivalentes
a aproximadamente 2 minuto de sinal a 200\,Hz, com 3 derivações --- são geradas
e tratadas como par positivo. O encoder, instanciado pela ResNet-18 1D, aprende
representações invariantes às perturbações aplicadas, capturando características
morfológicas estruturais do sinal independentemente de qualquer rótulo de evento
ou censura. Dessa forma, todos os 870 pacientes contribuem igualmente para o
pré-treinamento, mitigando o efeito do desbalanceamento antes mesmo do
treinamento supervisionado.

Os pesos do encoder obtidos ao final do pré-treinamento são utilizados para
inicializar o encoder do modelo híbrido de análise de sobrevivência, substituindo
a inicialização aleatória e fornecendo uma base de representação mais rica para
o treinamento supervisionado subsequente.

\subsubsection{Aprendizado Contrastivo como Busca em Dicionário}

O MoCo formula o aprendizado de representações como um problema de busca em
dicionário \cite{he2019moco}. Dado um sinal de consulta (\textit{query}) $q$
e um conjunto de chaves (\textit{keys}) $\{k_0, k_1, k_2, \ldots\}$, o
objetivo é treinar um encoder de forma que $q$ seja similar à sua chave
positiva correspondente $k^+$ e dissimilar a todas as demais chaves negativas.
A função de perda contrastiva utilizada é a InfoNCE \cite{he2019moco}:

\begin{equation}
	\mathcal{L}_q = -\log \frac{\exp(q \cdot k^+ / \tau)}
	{\sum_{i=0}^{K} \exp(q \cdot k_i / \tau)}
	\label{eq:infonce}
\end{equation}

\noindent onde $\tau$ é um hiperparâmetro de temperatura e $K$ é o número
total de chaves no dicionário. Intuitivamente, essa perda corresponde ao
logaritmo negativo de um classificador \textit{softmax} de $(K+1)$ classes,
cujo objetivo é identificar $k^+$ dentre todas as chaves disponíveis.

No contexto deste trabalho, uma \textit{query} e uma chave formam um par
positivo quando são versões augmentadas do mesmo segmento de ECG, e um par
negativo caso contrário. O encoder aprende, portanto, a produzir
representações invariantes às augmentações aplicadas, capturando apenas as
características morfológicas estruturais do sinal.

\subsubsection{Dicionário Dinâmico com Fila e Encoder com Momento}

A principal contribuição do MoCo é manter o dicionário como uma \textbf{fila}
de amostras codificadas \cite{he2019moco}, desacoplando o tamanho do
dicionário do tamanho do mini-\textit{batch}. A cada iteração, o mini-batch
atual é inserido na fila e o mini-batch mais antigo é removido. Isso permite
que o dicionário seja muito maior do que o que a memória da GPU comportaria
em uma abordagem ponta a ponta (\textit{end-to-end}).

Para garantir a consistência das representações armazenadas na fila, o encoder
das chaves $f_k$ não é atualizado por retropropagação, mas sim por uma
\textbf{atualização com momento} (\textit{momentum update}) a partir do
encoder de consulta $f_q$ \cite{he2019moco}:

\begin{equation}
	\theta_k \leftarrow m\,\theta_k + (1 - m)\,\theta_q
	\label{eq:momentum}
\end{equation}

\noindent onde $m \in [0, 1)$ é o coeficiente de momento. Somente $\theta_q$
é atualizado por retropropagação; $\theta_k$ evolui lentamente, garantindo
que as chaves armazenadas na fila sejam consistentes entre si, mesmo que
tenham sido geradas em iterações diferentes. Neste trabalho, o valor
$m = 0{,}999$ foi adotado, conforme recomendado em \cite{he2019moco}.

\subsubsection{Melhorias do MoCo v2}

Com base nas melhorias propostas em \cite{chen2020mocov2}, duas modificações
foram incorporadas ao MoCo original. A primeira consiste na adição de uma
cabeça de projeção MLP (\textit{projection head}) entre o encoder e o espaço
de representação contrastiva, composta por uma camada linear, ativação ReLU e
uma segunda camada linear, mapeando a saída do encoder para um espaço de
$d = 256$ dimensões. A segunda consiste no uso de augmentações de dados mais
agressivas durante o pré-treinamento. Essas modificações melhoram
substancialmente a qualidade das representações aprendidas sem exigir
\textit{batches} de grande porte \cite{chen2020mocov2}.

\subsubsection{Adaptação para Sinais de ECG}

A adaptação do MoCo para sinais de ECG Holter envolve duas mudanças
principais em relação à formulação original voltada para imagens. Primeiro,
o encoder $f_q$ e o encoder $f_k$ são instâncias da ResNet-18 1D descrita
na Seção anterior, operando sobre janelas de sinal de 24.000 amostras
(correspondentes a aproximadamente 2 minuto de ECG a 200 Hz) com 3 derivações
de entrada. Segundo, as augmentações de dados são adaptadas para o domínio
temporal, sendo aplicadas diretamente na GPU por meio do módulo
\texttt{GPU\_ECG\_Augmenter} com probabilidade de 80\%, gerando duas
``visões'' distintas do mesmo segmento de sinal.

Para cada mini-\textit{batch}, as augmentações são aplicadas duas vezes
sobre o mesmo sinal de entrada, gerando os pares $(x^q, x^k)$. As
representações são obtidas por $q = f_q(x^q)$ e $k = f_k(x^k)$, e a perda
InfoNCE é minimizada conforme a Equação~\ref{eq:infonce}.

\subsubsection{Configuração do Treinamento}

O pré-treinamento foi conduzido com as seguintes configurações: tamanho do
dicionário $K = 8{.}192$, dimensão do espaço de projeção $d = 256$,
coeficiente de momento $m = 0{,}999$, temperatura $\tau = 0{,}07$, tamanho
do mini-\textit{batch} de 256 amostras e taxa de aprendizado inicial de
$0{,}001$ com otimizador SGD (momento $= 0{,}9$, \textit{weight decay}
$= 5 \times 10^{-4}$). O agendador \textit{ReduceLROnPlateau} foi utilizado
para reduzir a taxa de aprendizado por um fator de 0,5 quando a perda não
apresentasse melhora por 30 épocas consecutivas. O treinamento foi
interrompido antecipadamente (\textit{early stopping}) após 50 épocas sem
melhora na perda média, com um máximo de 500 épocas. Os pesos do encoder
$f_q$ obtidos ao final do pré-treinamento são utilizados para inicializar
o encoder do modelo híbrido de análise de sobrevivência, substituindo a
inicialização aleatória.

\subsubsection{Escolha do Mecanismo de Aprendizado Contrastivo}

O aprendizado contrastivo pode ser instanciado por diferentes mecanismos
que diferem na forma como as chaves negativas são mantidas e como o encoder
de chaves é atualizado \cite{he2019moco}. Três abordagens principais são
comparadas na literatura: (i) o mecanismo \textit{end-to-end}, no qual
as chaves negativas provêm do mesmo mini-\textit{batch} e são atualizadas
por retropropagação; (ii) o \textit{memory bank}, no qual as representações
de todas as amostras do conjunto de dados são armazenadas em memória e
amostradas aleatoriamente a cada iteração; e (iii) o MoCo, que mantém um
dicionário dinâmico como fila e atualiza o encoder de chaves por momento
\cite{he2019moco}.

A comparação experimental conduzida em \cite{he2019moco} demonstra que o
MoCo supera os demais mecanismos sob o protocolo de classificação linear
no ImageNet, independentemente do tamanho do dicionário. O mecanismo
\textit{end-to-end} é limitado pelo tamanho do mini-\textit{batch} --- e
portanto pelo tamanho do dicionário de negativos disponível ---, enquanto
o \textit{memory bank} sofre de inconsistência das representações, pois as
chaves armazenadas foram codificadas por diferentes versões do encoder ao
longo do treinamento. O MoCo resolve ambos os problemas simultaneamente:
o dicionário como fila permite um número grande de negativos sem depender
do tamanho do batch, e a atualização com momento garante a consistência
das chaves armazenadas \cite{he2019moco}.

Adicionalmente, \cite{chen2020mocov2} demonstra que duas modificações
simples ao MoCo original --- a substituição da cabeça de projeção linear
por uma MLP e o uso de augmentações mais agressivas --- produzem ganhos
substanciais de desempenho sem exigir \textit{batches} de grande porte,
superando inclusive o SimCLR com \textit{batches} de até 8.192 amostras.
A combinação MoCo + MLP head + augmentação forte, denominada MoCo v2,
foi adotada neste trabalho por representar a configuração de melhor
desempenho relatada nos artigos originais, mantendo o requisito de
viabilidade computacional em uma única GPU.

Os hiperparâmetros foram definidos seguindo as recomendações de
\cite{he2019moco} e \cite{chen2020mocov2}: temperatura $\tau = 0{,}07$,
coeficiente de momento $m = 0{,}999$ e dimensão do espaço de projeção
$d = 256$. O tamanho do dicionário foi fixado em $K = 8{.}192$, valor
que garante um conjunto rico de amostras negativas sem exceder a memória
disponível na GPU utilizada.

%---------------colocar os fluxos do moco

\subsection{Pré-treinamento Contrastivo com MoCo}

A Figura~\ref{fig:moco_fluxo} resume o treinamento contrastivo do encoder por Momentum Contrast (MoCo). O mesmo sinal gera duas visões aumentadas: uma alimenta o codificador query, atualizado por gradiente, e a outra alimenta o codificador key, atualizado por média móvel dos pesos. A perda InfoNCE aproxima pares positivos e afasta a query de chaves negativas armazenadas em uma fila dinâmica.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\resizebox{0.88\textwidth}{!}{%
		\begin{tikzpicture}[
			node distance=0.9cm and 1.1cm,
			block/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=1.0cm, minimum width=2.8cm, fill=blue!7},
			aug/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.9cm, minimum width=2.8cm, fill=green!10},
			enc/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=1.1cm, minimum width=3.1cm, fill=orange!12},
			queue/.style={draw, cylinder, shape border rotate=90, aspect=0.25, align=center, minimum height=1.1cm, minimum width=2.8cm, fill=purple!10},
			loss/.style={draw, diamond, aspect=2.2, align=center, minimum height=1.5cm, fill=red!10},
			arrow/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick}
			]
			\node[block] (signal) {Sinal original\\ECG/Holter};
			\node[aug, below left=of signal] (augq) {Aumentação 1\\ruído/corte/jitter};
			\node[aug, below right=of signal] (augk) {Aumentação 2\\visão positiva};
			\node[enc, below=of augq] (query) {Codificador Query\\ResNet-1D $\theta_q$\\atualizado por gradiente};
			\node[enc, below=of augk] (keyenc) {Codificador Key\\ResNet-1D $\theta_k$\\média móvel};
			\node[queue, right=of keyenc] (queuebank) {Fila de chaves\\negativas};
			\node[loss, below right=1.0cm and -0.1cm of query] (infonce) {InfoNCE\\aproxima positivo\\afasta negativos};

			\draw[arrow] (signal) -- (augq);
			\draw[arrow] (signal) -- (augk);
			\draw[arrow] (augq) -- (query);
			\draw[arrow] (augk) -- (keyenc);
			\draw[arrow] (query) -- node[left] {query} (infonce);
			\draw[arrow] (keyenc) -- node[right] {key positiva} (infonce);
			\draw[arrow] (keyenc) -- (queuebank);
			\draw[arrow] (queuebank) -- node[below] {negativas} (infonce);
			\draw[arrow, dashed] (query.east) -- node[above] {atualização momentum} (keyenc.west);
		\end{tikzpicture}%
	}\caption{Esquema de pré-treinamento MoCo para aprendizado auto-supervisionado de representações do ECG/Holter. O codificador query recebe gradientes diretamente; o codificador key é atualizado por média móvel e alimenta uma fila de exemplos negativos.}
	\label{fig:moco_fluxo}
\end{figure}

%-------------------------------------


%--------fluxo do resnet---------------------

\subsection{Arquitetura Proposta dos Modelos Profundos}

Esta seção descreve, em formato de fluxograma, os principais componentes computacionais utilizados no pipeline de modelagem profunda para análise de sobrevivência. Os diagramas foram estruturados a partir de modelos implementados manualmente em PyTorch, contemplando o extrator convolucional ResNet-1D, o pré-treinamento contrastivo MoCo, as formulações de tempo discreto e a arquitetura híbrida final com fusão entre ECG e covariáveis clínicas.

\subsection{Encoder ResNet-1D para Sinais de ECG}

A Figura~\ref{fig:resnet1d_fluxo} apresenta o fluxo do encoder ResNet-1D utilizado para extrair representações temporais dos sinais de ECG/Holter com três derivações. A rede preserva a dimensão temporal até a saída do encoder, produzindo um mapa de características tridimensional.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\resizebox{0.88\textwidth}{!}{%
		\begin{tikzpicture}[
			node distance=0.9cm and 0.95cm,
			block/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=1.0cm, minimum width=2.5cm, fill=blue!7},
			conv/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=1.0cm, minimum width=2.9cm, fill=green!9},
			res/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=1.2cm, minimum width=3.0cm, fill=orange!12},
			output/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=1.0cm, minimum width=3.5cm, fill=purple!10},
			arrow/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick}
			]
			\node[block] (input) {Entrada\\Sinal ECG/Holter\\3 derivações XYZ\\$[B,3,N]$};
			\node[conv, right=of input] (stem) {Stem convolucional\\Conv1D $7\times1$, stride 2\\BatchNorm + ReLU\\MaxPool1D};
			\node[res, right=of stem] (l1) {Layer 1\\2 BasicBlock1D\\64 filtros};
			\node[res, right=of l1] (l2) {Layer 2\\2 BasicBlock1D\\128 filtros\\stride 2};
			\node[res, below=of l2] (l3) {Layer 3\\2 BasicBlock1D\\256 filtros\\stride 2};
			\node[res, left=of l3] (l4) {Layer 4\\2 BasicBlock1D\\512 filtros\\stride 2};
			\node[output, left=of l4] (out) {Saída do encoder\\Mapa de features\\$[B,512,L_{red}]$};

			\draw[arrow] (input) -- (stem);
			\draw[arrow] (stem) -- (l1);
			\draw[arrow] (l1) -- (l2);
			\draw[arrow] (l2) -- (l3);
			\draw[arrow] (l3) -- (l4);
			\draw[arrow] (l4) -- (out);

			\draw[arrow, dashed, bend left=35] (l1.north) to node[above, align=center] {conexões\\residuais} (l2.north);
			\draw[arrow, dashed] (l3.south) .. controls ++(0,-1.1) and ++(0,-1.1) .. node[below, align=center] {atalho\\identidade/projeção} (l4.south);
		\end{tikzpicture}%
	}
	\caption{Fluxo do encoder ResNet-1D utilizado para extração de características convolucionais temporais dos sinais de ECG/Holter. Cada BasicBlock1D contém duas convoluções 1D com normalização em lote e conexão residual.}
	\label{fig:resnet1d_fluxo}
\end{figure}


%----------------------------------


\subsection{Arquitetura do Encoder: ResNet-18 1D}

A extração de características dos sinais de ECG é realizada por uma versão
unidimensional da ResNet-18 \cite{he2016deep}, utilizada exclusivamente como
\textit{encoder}. O termo \textit{encoder} reflete o fato de que apenas o
corpo da rede é empregado --- ou seja, somente as camadas convolucionais
responsáveis pela extração de representações ---  sem a camada de
classificação final. Essa abordagem é recorrente na literatura quando se
deseja obter um vetor de características compacto para uso em tarefas
subsequentes, como a análise de sobrevivência proposta neste trabalho.


\subsubsection{Da ResNet-18 2D para a ResNet-18 1D}

A ResNet-18 original foi proposta para o processamento de imagens
bidimensionais \cite{he2016deep}, operando sobre tensores de entrada com
dimensões $[C, H, W]$, onde $C$ é o número de canais, $H$ a altura e $W$
a largura da imagem. A arquitetura é composta por 18 camadas com parâmetros
treináveis: uma convolução inicial com kernel $7{\times}7$, quatro grupos
de blocos residuais com 2 blocos cada, e uma camada totalmente conectada
(\textit{fully connected}) para classificação \cite{he2016deep}.

A adaptação para sinais unidimensionais consiste em substituir todas as
operações bidimensionais pelas suas equivalentes 1D, tornando a rede
adequada ao processamento de séries temporais. A entrada passa a ter
dimensões $[C, L]$, onde $C$ é o número de derivações do ECG --- 3 neste
trabalho --- e $L$ é o comprimento temporal do sinal. Todas as convoluções
2D são substituídas por convoluções 1D, e o \textit{batch normalization}
e o \textit{max pooling} são igualmente adaptados para operar sobre a
dimensão temporal. Essa estratégia é amplamente consolidada na literatura
de sinais biomédicos, com aplicações em ECG de derivação única
\cite{hannun2019cardiologist} e em ECG de 12 derivações
\cite{ribeiro2020automatic}.


\subsubsection{Estrutura das 17 Camadas do Encoder}

A ResNet-18 é composta originalmente por 17 camadas convolucionais e uma
camada totalmente conectada de classificação, totalizando 18 camadas com
parâmetros treináveis \cite{he2016deep}. Neste trabalho, a camada
totalmente conectada foi removida, e o encoder resultante --- com
\textbf{17 camadas convolucionais} --- é utilizado exclusivamente como
extrator de características, produzindo um vetor de 512 dimensões por
amostra ao final do processamento.

A arquitetura do encoder é organizada da seguinte forma:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Camada inicial} (\texttt{conv1}): convolução 1D com 64
	      filtros e kernel de tamanho 7, com \textit{stride} 2, seguida de
	      normalização em lote (\textit{batch normalization}) e ativação ReLU.
	      Uma camada de \textit{max pooling} com kernel 3 e \textit{stride} 2
	      reduz adicionalmente a resolução temporal, resultando em uma
	      representação inicial com 64 canais. Essa camada corresponde a
	      \textbf{1 camada convolucional}.

	\item \textbf{Grupo 1} (\texttt{layer1}, \texttt{conv2\_x}): dois
	      blocos residuais com 64 filtros e \textit{stride} 1, mantendo a
	      resolução temporal. Cada bloco contém 2 convoluções, totalizando
	      \textbf{4 camadas convolucionais}.

	\item \textbf{Grupo 2} (\texttt{layer2}, \texttt{conv3\_x}): dois
	      blocos residuais com 128 filtros e \textit{stride} 2, reduzindo a
	      resolução temporal à metade e dobrando a profundidade de representação.
	      Totalizando \textbf{4 camadas convolucionais}.

	\item \textbf{Grupo 3} (\texttt{layer3}, \texttt{conv4\_x}): dois
	      blocos residuais com 256 filtros e \textit{stride} 2, com nova redução
	      temporal e aprofundamento da representação. Totalizando \textbf{4
		      camadas convolucionais}.

	\item \textbf{Grupo 4} (\texttt{layer4}, \texttt{conv5\_x}): dois
	      blocos residuais com 512 filtros e \textit{stride} 2, produzindo a
	      representação de maior abstração semântica. Totalizando \textbf{4
		      camadas convolucionais}.
\end{enumerate}

Somando todas as contribuições: $1 + 4 + 4 + 4 + 4 = 17$ camadas
convolucionais, confirmando a estrutura do encoder utilizado.

Cada bloco residual (\texttt{BasicBlock1d}) é composto por duas convoluções
1D de kernel 3, cada uma seguida de normalização em lote e ativação ReLU,
com uma conexão de atalho (\textit{skip connection}) que soma a entrada do
bloco à sua saída. Quando há incompatibilidade de dimensões entre entrada e
saída --- o que ocorre nos grupos 2, 3 e 4 devido ao \textit{stride} 2 ---
uma projeção por convolução $1{\times}1$ é aplicada na conexão de atalho
para alinhar as dimensões. Ao final do encoder, um \textit{Global Average
	Pooling} reduz a dimensão temporal, produzindo um vetor fixo de 512
dimensões por amostra, independentemente do comprimento da série de entrada.

\subsubsection{Justificativa da Escolha da ResNet-18}

A escolha da ResNet-18 como backbone é motivada por dois fatores principais.
Primeiro, o conjunto de dados disponível é composto por aproximadamente 870
pacientes, um volume moderado para o treinamento de redes convolucionais
profundas. Arquiteturas mais profundas, como ResNet-34 ou ResNet-50, tendem
a demandar volumes maiores de dados para generalizar adequadamente,
tornando a ResNet-18 uma escolha mais equilibrada à escala do problema.
Segundo, a adaptação unidimensional da ResNet-18 é amplamente empregada
na literatura de sinais biomédicos \cite{hannun2019cardiologist, ribeiro2020automatic}, demonstrando capacidade suficiente para a extração
de padrões morfológicos relevantes em sinais de ECG com múltiplas
derivações.

Ao final do encoder, um \textit{Global Average Pooling} reduz a representação
temporal para um vetor fixo de 512 dimensões por amostra, independentemente do
comprimento da série de entrada.


\subsection{Arquitetura Híbrida Final}

A Figura~\ref{fig:arquitetura_hibrida_fluxo} descreve a arquitetura final usada para combinar sinais ECG/Holter e covariáveis clínicas. O treinamento foi organizado em duas etapas. Primeiro, o encoder ResNet-1D foi pré-treinado de forma auto-supervisionada pelo método MoCo, utilizando apenas o objetivo contrastivo para aprender representações do sinal. Em seguida, os pesos aprendidos nessa etapa foram transferidos para o ramo de ECG da arquitetura híbrida. Na etapa supervisionada, a ResNet-1D inicializada com os pesos do MoCo passou a atuar como extrator de características, sendo treinada em conjunto com a rede de covariáveis clínicas, o módulo de fusão e os cabeçotes de sobrevivência em tempo discreto. O mapa temporal extraído do ECG é agregado por média global no eixo temporal e reduzido por um gargalo denso; em paralelo, as covariáveis clínicas passam por uma rede densa própria. Por fim, os vetores de ECG e de covariáveis são concatenados e enviados ao cabeçote de risco em tempo discreto.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\resizebox{0.52\textwidth}{!}{%
		\begin{tikzpicture}[
			node distance=0.38cm and 0.7cm,
			input/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.68cm, minimum width=2.45cm, fill=blue!7, font=\scriptsize},
			proc/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.68cm, minimum width=2.65cm, fill=green!10, font=\scriptsize},
			bottleneck/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.68cm, minimum width=2.7cm, fill=orange!12, font=\scriptsize},
			fusion/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.68cm, minimum width=2.6cm, fill=purple!10, font=\scriptsize},
			output/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=0.68cm, minimum width=2.65cm, fill=red!10, font=\scriptsize},
			arrow/.style={-{Latex[length=1.8mm]}, thick}
			]
			\node[input] (ecg) {Sinal ECG/Holter\\3 derivações XYZ};
			\node[proc, below=of ecg] (resnet) {ResNet-1D\\encoder MoCo};
			\node[proc, below=of resnet] (gap) {Agregação temporal\\média em $dim=2$};
			\node[bottleneck, below=of gap] (ecgb) {Gargalo ECG\\512--64--16};
			\node[fusion, below=of ecgb] (concat) {Concatenação\\ECG 16 + clínica 16};
			\node[proc, below=of concat] (head) {Head de risco\\32--32--20};
			\node[output, below=of head] (out) {Logits brutos\\20 bins temporais};

			\node[input, right=of resnet] (clin) {Covariáveis clínicas\\6 features};
			\node[bottleneck, below=of clin] (clinnet) {ClinicalNet\\6--32--16};

			\draw[arrow] (ecg) -- (resnet);
			\draw[arrow] (resnet) -- (gap);
			\draw[arrow] (gap) -- (ecgb);
			\draw[arrow] (ecgb) -- (concat);
			\draw[arrow] (clin) -- (clinnet);
			\draw[arrow] (clinnet) |- (concat);
			\draw[arrow] (concat) -- (head);
			\draw[arrow] (head) -- (out);
		\end{tikzpicture}%
	}
	\caption{Arquitetura híbrida final: extração de características do sinal por ResNet-1D/MoCo, compressão do ECG em gargalo de 16 dimensões, processamento clínico em paralelo, fusão balanceada e predição de logits para modelos de sobrevivência em tempo discreto.}
	\label{fig:arquitetura_hibrida_fluxo}
\end{figure}


%------------------------------------------------------------


\subsection{Módulo de Projeção e Fusão Híbrida}

Para equilibrar a contribuição dos sinais de ECG e das variáveis clínicas na
decisão final, ambas as modalidades são projetadas em espaços de mesma dimensão
antes da fusão. O vetor de 512 features extraídas pelo encoder é comprimido por
um \textit{bottleneck} com as camadas Linear(512, 64) $\to$ BatchNorm $\to$ ReLU
$\to$ Dropout $\to$ Linear(64, 16), resultando em um vetor de 16 dimensões.

As variáveis clínicas, compostas por 6 preditores numéricos, são processadas por
uma rede densa com as camadas Linear(6, 32) $\to$ BatchNorm $\to$ ReLU $\to$
Dropout $\to$ Linear(32, 16), produzindo igualmente um vetor de 16 dimensões.

Os dois vetores são então concatenados, formando uma representação híbrida de 32
dimensões que integra informação morfológica do ECG com o contexto clínico do
paciente.

\subsection{Cabeçote de Análise de Sobrevivência}

O vetor fundido de 32 dimensões é processado por um cabeçote de predição composto
pelas camadas Linear(32, 32) $\to$ BatchNorm $\to$ ReLU $\to$ Dropout $\to$
Linear(32, $K$), onde $K$ corresponde ao número de intervalos de tempo discretos
definidos pela transformação \textit{LabTrans}. A saída é um vetor de logits, cuja
interpretação varia conforme o modelo de sobrevivência selecionado, conforme
descrito nas subseções seguintes.


\subsection{Risco Logístico (Logistic-Hazard)}

O método \textit{Logistic-Hazard} parametriza diretamente os riscos discretos
$h(t_k \mid \mathbf{x})$ para cada intervalo de tempo $k$, otimizando a
verossimilhança de sobrevivência \cite{kvamme2019continuous, efron1988logistic}.
A função de risco discreta é obtida aplicando-se a função sigmoide sobre os
logits produzidos pelo cabeçote de predição, e a função de sobrevivência é
estimada pelo produto acumulado dos complementos dos riscos em cada intervalo.
Este método também é referenciado na literatura como Regressão Logística Parcial
\cite{biganzoli1998feedforward} e Nnet-sobrevivência (\textit{Nnet-survival})
\cite{gensheimer2019scalable}.

\subsection{Função de Massa de Probabilidade (PMF)}

O método PMF parametriza a função de massa de probabilidade do tempo até o evento,
otimizando diretamente a verossimilhança de sobrevivência \cite{kvamme2019continuous}.
A distribuição de probabilidade sobre os intervalos de tempo é obtida aplicando-se
a função \textit{softmax} sobre os logits da rede, e a função de sobrevivência é
estimada pela soma acumulada reversa dessa distribuição. Este método constitui a
base de abordagens como o DeepHit e o MTLR (\textit{Multi-Task Logistic Regression}).

\subsection{DeepHit}

O DeepHit é uma extensão do método PMF que incorpora, além da verossimilhança
de sobrevivência, um termo de perda por classificação baseado em \textit{ranking},
capaz de lidar com riscos concorrentes \cite{lee2018deephit}. A função de perda
total é definida como $\mathcal{L} = \mathcal{L}_1 + \alpha \cdot \mathcal{L}_2$,
onde $\mathcal{L}_1$ corresponde à log-verossimilhança negativa e $\mathcal{L}_2$
é um termo de \textit{ranking} que penaliza inversões na ordenação do risco entre
pares de pacientes com diferentes tempos de evento.


\subsection{Formulações de Sobrevivência em Tempo Discreto}

A Figura~\ref{fig:tempo_discreto_fluxo} apresenta as três formulações de tempo discreto usadas no cabeçote de sobrevivência. A rede híbrida retorna logits brutos para os intervalos temporais; em seguida, cada modelo aplica uma transformação probabilística e uma função de perda específica.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\resizebox{0.88\textwidth}{!}{%
		\begin{tikzpicture}[
			node distance=0.9cm and 1.0cm,
			input/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=1cm, minimum width=3.2cm, fill=blue!7},
			branch/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=1cm, minimum width=3.4cm, fill=green!10},
			loss/.style={draw, rounded corners, align=center, minimum height=1cm, minimum width=4.3cm, fill=orange!12},
			arrow/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick}
			]
			\node[input] (logits) {Logits brutos\\$[B, K]$\\$K=20$ bins};
			\node[branch, right=of logits] (lh) {LogisticHazard\\Sigmoid por bin\\$h_k=P(T=k|T\geq k)$};
			\node[loss, right=of lh] (lhloss) {Loss por hazard discreto\\evento: $h_k$\\censura: $S(t)$};

			\node[branch, below=of lh] (pmf) {PMF\\Softmax com bin extra\\$p_k=P(T=k)$};
			\node[loss, right=of pmf] (pmfloss) {Loss de verossimilhança\\evento: $p_k$\\censura: $\sum_{j>k}p_j$};

			\node[branch, below=of pmf] (dh) {DeepHitSingle\\Softmax/PMF\\CDF para risco};
			\node[loss, right=of dh] (dhloss) {Loss total\\$L=L_1+\alpha L_2$\\PMF + ranking};

			\draw[arrow] (logits) -- (lh);
			\draw[arrow] (logits) |- (pmf);
			\draw[arrow] (logits) |- (dh);
			\draw[arrow] (lh) -- (lhloss);
			\draw[arrow] (pmf) -- (pmfloss);
			\draw[arrow] (dh) -- (dhloss);
		\end{tikzpicture}%
	}
	\caption{Transformação dos logits brutos nos três modelos de sobrevivência em tempo discreto: LogisticHazard, PMF e DeepHitSingle.}
	\label{fig:tempo_discreto_fluxo}
\end{figure}

\subsection{Discretização do Tempo: Transformação LabTrans}

A análise de sobrevivência em tempo discreto requer que o tempo contínuo até o
evento seja mapeado em um conjunto finito de $K$ intervalos. Para isso, foi
implementada a transformação \texttt{DiscreteTimeTransform}, inspirada na
\textit{LabTrans} da biblioteca PyCox \cite{kvamme2019continuous}.

Dado um conjunto de tempos de sobrevivência $\{t_i\}$ e indicadores de evento
$\{d_i\}$, os pontos de corte $\mathbf{c} = (c_0, c_1, \ldots, c_K)$ são
determinados pelos quantis da distribuição dos tempos de evento observados
(i.e., $d_i = 1$), com $c_0 = 0$ e $c_K$ fixado acima do maior tempo
observado no conjunto. O índice de intervalo de cada observação é então
obtido por digitalização (\textit{digitize}), sendo clipado ao intervalo
$[0, K-1]$ para evitar extrapolações. O número de intervalos $K$ é um
hiperparâmetro do modelo, definido como \texttt{num\_durations}.

\subsection{Função de Perda por Tipo de Paciente}

Em dados de sobrevivência, as observações são heterogêneas: parte dos pacientes
apresentou o evento de interesse (\textit{uncensored}), enquanto os demais foram
censurados, ou seja, perderam o acompanhamento antes do desfecho. Cada modelo de
perda trata essas duas populações de forma distinta.

Para o \textit{Logistic-Hazard}, pacientes com evento contribuem com a
log-verossimilhança negativa do risco no instante $t_i$ ponderada pela
sobrevivência acumulada até $t_i - 1$. Pacientes censurados contribuem apenas
com a probabilidade de sobreviver até o instante de censura
\cite{kvamme2019continuous}. Formalmente:
%
\begin{equation}
	\mathcal{L}_{\text{LH}} = -\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}
	\left[ d_i \left( \log h_{t_i} + \log S(t_i - 1) \right)
		+ (1 - d_i) \log S(t_i) \right]
\end{equation}
%
onde $h_{t_k} = \sigma(\phi_k)$ é o risco discreto no intervalo $k$, obtido
pela função sigmoide sobre o logit $\phi_k$, e $S(t_k) = \prod_{j \leq k}(1 - h_{t_j})$
é a função de sobrevivência estimada.

Para os métodos PMF e DeepHit, a distribuição de probabilidade sobre os intervalos
é obtida via \textit{softmax} sobre os logits, com um logit auxiliar nulo
concatenado ao final para representar sobrevivência além do horizonte de observação
\cite{kvamme2019continuous}. Pacientes com evento contribuem com $-\log f(t_i)$,
onde $f(t_k)$ é a probabilidade de evento no intervalo $k$, e pacientes censurados
contribuem com $-\log S(t_i^+)$, a probabilidade de sobreviver além do instante
de censura.

O DeepHit acrescenta um segundo termo de perda baseado em \textit{ranking}
\cite{lee2018deephit}:
%
\begin{equation}
	\mathcal{L}_{\text{DH}} = \mathcal{L}_1 + \alpha \cdot \mathcal{L}_2
\end{equation}
%
onde $\mathcal{L}_2$ penaliza pares de pacientes $(i, j)$ em que $t_i < t_j$
e $d_i = 1$, mas o modelo atribui risco cumulativo menor ao paciente $i$
do que ao paciente $j$ no tempo $t_i$. A penalidade é suavizada por uma
função exponencial com parâmetro $\sigma$:
%
\begin{equation}
	\mathcal{L}_2 = \sum_{i: d_i=1} \sum_{j} \mathbf{1}[t_i < t_j]
	\cdot \exp\!\left( -\frac{F(t_i \mid \mathbf{x}_i) - F(t_i \mid \mathbf{x}_j)}{\sigma} \right)
\end{equation}

\subsection{Treinamento: Acumulação de Gradiente e Precisão Mista}

O treinamento do modelo foi realizado com duas técnicas complementares para
viabilizar o uso de \textit{batches} efetivos maiores sem aumentar o consumo
de memória da GPU: acumulação de gradiente (\textit{gradient accumulation}) e
precisão mista automática (\textit{Automatic Mixed Precision} --- AMP)
\cite{micikevicius2018mixed}.

Na acumulação de gradiente, os gradientes são acumulados ao longo de
\texttt{accumulation\_steps} iterações antes de cada atualização dos pesos.
A função de perda de cada mini-\textit{batch} é dividida por
\texttt{accumulation\_steps} antes da retropropagação, de modo que a
magnitude dos gradientes acumulados seja equivalente à de um \textit{batch}
de tamanho \texttt{batch\_size} $\times$ \texttt{accumulation\_steps}. A
atualização dos pesos e o zeragem dos gradientes são realizadas apenas ao
final de cada ciclo de acumulação. Ao término do laço de treinamento, um
passo final é executado caso restem gradientes não aplicados.

A precisão mista é implementada com o \texttt{GradScaler} do PyTorch, que
escala dinamicamente a função de perda para evitar \textit{underflow} numérico
durante as operações em meia-precisão (\texttt{float16}), revertendo para
precisão simples (\texttt{float32}) nas etapas críticas de atualização. As
operações de \textit{forward} e cálculo da perda são executadas dentro de um
contexto \texttt{autocast}, enquanto a retropropagação e a atualização dos
pesos utilizam o escalonamento do \texttt{GradScaler}.

\subsection{Avaliação: C-Index e Agregação de Janelas}

A métrica principal de avaliação é o índice de concordância (\textit{C-index}),
que mede a capacidade discriminativa do modelo em ordenar corretamente pares de
pacientes pelo risco predito \cite{harrell1982evaluating}. O \textit{C-index}
varia entre 0,5 (aleatoriedade) e 1,0 (discriminação perfeita), sendo calculado
sobre os escores de risco derivados da função de sobrevivência estimada no último
intervalo de tempo.

Como os sinais de ECG Holter de 24 horas são segmentados em janelas para o
treinamento, cada paciente pode gerar múltiplas predições de risco. Para obter
um escore único por paciente na avaliação, foi implementada uma estratégia de
agregação com três variantes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Máximo} (\textit{max}): considera o maior escore de risco
	      entre todas as janelas do paciente, privilegiando a detecção de episódios
	      de alto risco isolados;

	\item \textbf{Média} (\textit{mean}): utiliza a média dos escores de risco,
	      representando o risco global ao longo do registro;

	\item \textbf{Percentil 90} (\textit{p90}): considera o percentil 90 da
	      distribuição de escores, oferecendo um compromisso entre a sensibilidade
	      a picos e a robustez a ruídos.
\end{itemize}

O escore agregado de cada paciente é então utilizado para o cálculo do
\textit{C-index} com a biblioteca \textit{lifelines}, tendo como referência
o tempo de sobrevivência e o indicador de evento de cada indivíduo.



Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\section{Exemplo de alíneas}\label{sec:exemplo-de-algoritmos-e-figuras}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

%\begin{algorithm}[h!]
%	\SetSpacedAlgorithm
%	\caption{\label{exemplo-de-algoritmo}Como escrever algoritmos no \LaTeX2e}
%	\Entrada{o proprio texto}
%	\Saida{como escrever algoritmos com  Latex:}% \LaTeX2e }
%	\Inicio{
%		inicialização;
%		\Repita{fim do texto}{
%			leia o atual;
%			\Se{entendeu}{
%				vá para o proximo\;
%				próximo se torna o atual;}
%			\Senao{volte ao início da seção;}
%		}
%	}	
%\end{algorithm}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

%\begin{algorithm}[H]
%	\Entrada{o proprio texto}
%	\Saida{como escrever algoritmos com \LaTeX2e }
%	\Inicio{
%		inicialização\;
%		\Repita{fim do texto}{
%			leia o atual\;
%			\Se{entendeu}{
%				vá para o próximo\;
%				próximo se torna o atual\;}
%			\Senao{volte ao início da seção\;}
%		}
%	}
%	\caption{Exemplo de Algoritmo Versao 02}
%\end{algorithm}

%\begin{algorithm}
%	\begin{algorithmic}
%	\Entrada{o proprio texto}
%	\Saida{como escrever algoritmos com \LaTeX2e }	
%	\end{algorithmic}
%\end{algorithm}

Exemplo de alíneas com números:

\begin{alineascomnumero}
	\item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
	\item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
	\item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
	\item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
	\item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
	\item Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto .
\end{alineascomnumero}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

Ou então figuras podem ser incorporadas de arquivos externos, como é o caso da \autoref{fig-grafico-1}. Se a figura que ser incluída se tratar de um diagrama, um gráfico ou uma ilustração que você mesmo produza, priorize o uso de imagens vetoriais no formato PDF. Com isso, o tamanho do arquivo final do trabalho será menor, e as imagens terão uma apresentação melhor, principalmente quando impressas, uma vez que imagens vetorias são perfeitamente escaláveis para qualquer dimensão. Nesse caso, se for utilizar o Microsoft Excel para produzir gráficos, ou o Microsoft Word para produzir ilustrações, exporte-os como PDF e os incorpore ao documento conforme o exemplo abaixo. No entanto, para manter a coerência no uso de software livre (já que você está usando LaTeX e abnTeX),  teste a ferramenta InkScape\index{InkScape}. ao CorelDraw\index{CorelDraw} ou ao Adobe Illustrator\index{Adobe! Illustrator}.  De todo modo, caso não seja possível  utilizar arquivos de imagens como PDF, utilize qualquer outro formato, como JPEG, GIF, BMP, etc.  Nesse caso, você pode tentar aprimorar as imagens incorporadas com o software livre \index{Gimp}Gimp. Ele é uma alternativa livre ao Adobe Photoshop\index{Adobe! Photoshop}.

\section{Usando Fórmulas Matemáticas}

Para escrever um símbolo matemático no texto, escreva símbolo entre cifrões, por exemplo, $\alpha$, $\beta$ e $\gamma$ são símbolo do alfabeto grego. Se você quiser inserir equações enumeradas, siga a estrutura de
\begin{equation}
	\label{eq:indices}
	k_{n+1} = n^2 + k_n^2 - k_{n-1}.
\end{equation}
Observe a pontuação, pois a equação faz parte da frase e do parágrafo. Como a equação faz parte da frase, não se utiliza o \textit{label} numérico \ref{eq:indices}.

Quando for citar a Equação \ref{eq:indices} novamente no texto, utiliza-se o \textit{label} numérico. Repare que a palavra ``Equação'' foi escrita com ``E'' maiúsculo.

Um exemplo de equações com frações é dado por
\begin{equation}
	\label{eq:fracao}
	\begin{aligned}
		x = a_0 + \cfrac{1}{a_1
			+ \cfrac{1}{a_2
				+ \cfrac{1}{a_3 + \cfrac{1}{a_4} } } }.
	\end{aligned}
\end{equation}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		k_{n+1} = n^2 + k_n^2 - k_{n-1}.
	\end{aligned}
\end{equation}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
\begin{equation}
	\label{eq:trigo}
	\begin{aligned}
		\cos (2\theta) = \cos^2 \theta - \sin^2 \theta
	\end{aligned}.
\end{equation}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
\begin{equation}
	\label{eq:matriz}
	\begin{aligned}
		A_{m,n} =
		\begin{pmatrix}
			a_{1,1} & a_{1,2} & \cdots & a_{1,n} \\
			a_{2,1} & a_{2,2} & \cdots & a_{2,n} \\
			\vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots  \\
			a_{m,1} & a_{m,2} & \cdots & a_{m,n}
		\end{pmatrix}
	\end{aligned}.
\end{equation}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
\begin{equation}
	\label{eq:sistema}
	\begin{aligned}
		f(n) = \left\{
		\begin{array}{l l}
			n/2      & \quad \text{if $n$ is even} \\
			-(n+1)/2 & \quad \text{if $n$ is odd}
		\end{array} \right.
	\end{aligned}.
\end{equation}
Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto

%\section{Usando Algoritmos}

%\begin{algorithm}[h!]
%	\SetSpacedAlgorithm
%	\caption{\label{alg:algoritmo_de_colonica_de_formigas}Algoritmo de Otimização por Colônia de Formiga}
%	\Entrada{Entrada do Algoritmo}
%	\Saida{Saida do Algoritmo}
%	\Inicio{
%		Atribua os valores dos parâmetros\;
%		Inicialize as trilhas de feromônios\;
%		\Enqto{não atingir o critério de parada}{
%			\Para{cada formiga}{
%				Construa as Soluções\;
%			}
%			Aplique Busca Local (Opcional)\;
%			Atualize o Feromônio\;
%		}	
%	}		
%\end{algorithm}

\section{Usando Código-fonte}

Um exemplo de código-fonte, ou código de programação encontra-se no Apendice \ref{ap:A}


\section{Usando Teoremas, Proposições, etc}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\begin{teo}[Pitágoras]
	Em todo triângulo retângulo o quadrado do comprimento da
	hipotenusa é igual a soma dos quadrados dos comprimentos dos catetos. Usando o Apêndice \ref{ap:C}
\end{teo}


Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\begin{teo}[Fermat]
	Não existem inteiros $n > 2$, e $x, y, z$ tais que $x^n + y^n = z$
\end{teo}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\begin{prop}
	Para demonstrar o Teorema de Pitágoras...
\end{prop}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\begin{exem}
	Este é um exemplo do uso do ambiente exem definido acima.
\end{exem}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.


\begin{xdefinicao}
	Definimos o produto de ...
\end{xdefinicao}

Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto.

\section{Usando Questões}

Um exemplo de questionário encontra-se no Apêndice \ref{ap:B}.

%Movido para o Apêndice

